\section{Pravidla pro výpočty pravděpodobností, Bayesův vzorec. Náhodné veličiny, příklady rozdělení, distribuční funkce, hustota, momenty. Nezávislost náhodných jevů a veličin. Centrální limitní věta, zákony velkých čísel.}
\begin{definition}
	Množinu všech možných výsledků daného experimentu značíme $\Omega$ a nazýváme ji prostor elementárních jevů nebo také výběrový prostor (sample space).
	\begin{itemize}
		\item Libovolný možný výsledek $\omega \in \Omega$ nazýváme elementární jev (outcome).
		\item Elementární jevy v $\Omega$, tedy výsledky experimentu, musí být navzájem exluzivní a v sourhnu vyčerpávající.
	\end{itemize}
	
\end{definition}
Náhodným jevem $A$ budeme rozumět množinu elementárních jevů -- tj. podmnožinu $A \subset \Omega$ které potřebujeme přiřadit pravděpodobnost.

\textbf{Operace s nahodnými jevy}:
\begin{itemize}
	\item $A^c$ -- \textbf{doplněk} jevu $A$ -- opačný jev
	\item $A \cup B$ -- \textbf{průnik} jevů $A$ a $B$
	\item $A \cap B$ -- \textbf{sjednocení} jevů $A$ a $B$
	\item $A \setminus B$ -- \textbf{rozdíl} $A$ a $B$ -- $A$, ale ne $B$
	\item $A \subset B$ -- \textbf{podmnožina}, když $A$, tak $B$
	\item $\emptyset$ -- prázdná množina -- nemožný jev
	\item $\Omega$ -- výběrový prostor -- jistý jev
	\item $\omega$ -- prvek $\Omega$ -- elementární jev
\end{itemize}
\begin{definition}
Nechť $A$ a $B$ jsou náhodné jevy na pravděpodobnostňím prostoru s mírou $P$. Potom platí:
\begin{itemize}
	\item $P(\emptyset) = 0$
	\item jestliže $A$ a $B$ jsou vzájemně disjunktní, pak $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$
	\item $P(A^c) = 1 - P(A)$
	\item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$
	\item pokud $A \subset B$, tak $P(A) \leq P(B)$ -- monotonie
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Podmíněná pravděpodobnost]
	Nechť $A$ a $B$ jsou nahodné jevy, kde $P(B) > 0$. \textbf{Podmíněnou pravděpodobností jevu} $A$ za
	podmínky, ze nastal jev $B$, definujeme jako
	$$ P(A | B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}  $$
	$P(A | B)$ čteme jako: "pravděpodobnost $A$ dáno $B$".
\end{definition}

\begin{definition}[\textbf{Nezávislost náhodných jevů}]
	Nahodné jevy $A$ a $B$ se nazývají \textbf{nezavislé}, pokud
	$$  P(A\cap B)= P(A) P(B)$$
	Obecně, soubor jevů $\{A_i: i \in I\}$ se nazývá \textbf{nezávislý}, jestliže
	$$ P\left( \bigcap_{i \in J} A_i \right) = \prod_{i\in j}P(A_i)  $$
	pro všechny neprázdné konečné podmnožiny $J$ indexové množiny $I$.
\end{definition} 

\begin{definition}[\textbf{Bayesova věta}]
	Mějme dva náhodné jevy $A$ a $B$ s pravděpodobnostmi $P(A)$ a $P(B)$, přičemž $P(B) > 0$. Potom platí
	$$ P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)}$$
\end{definition}






\subsection{Náhodné veličiny}
\begin{definition}[Náhodná veličina]
	\textbf{Náhodná veličina} $X$ na pravděpodobnostním prostoru ($\Omega$, $F$, $P$) je funkce, která každému výsledku experimentu $\omega \in \Omega$ přiřadí hodnotu $X(\omega) \in R$ pro kterou platí podmínka měřitelnosti:
	$$ \{ X \leq x \} \in \mathcal{F}, \forall x \in \mathbb{R}$$
	
\end{definition}
Podmínka měřitelnosti říká, že $\{X \leq x\}$ je nahodný jev, a proto jsme schopni počítat $P(X \leq x)$, $P(X = x)$, $P(X \in (a, b))$, atp.
\begin{definition}[Distribuční funkce]
	\textbf{Distribuční funkce} náhodné veličiny $X$ je definována vztahem
	$$ F_X(x) = P(X \leq x).$$
\end{definition}
\begin{definition}[Vlastnosti distribuční funkce]
	Distribuční funkce $F$ náhodné veličiny X má následující vlastnosti:
	
	
	\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item F je neklesající:
			\item F "začíná v 0 a končí v 1":
			\item F je spojitá zprava:
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item[] když $x < y$, pak $F(x) \leq F(y)$
			\item[] $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty} F(x)=0$ \quad a \quad $\lim\limits_{x\rightarrow \infty} F(x)=1$
			\item[] $\lim\limits_{y\rightarrow x+} F(y)=F(x).$
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{definition}
Pro distribuční funkci platí tzv. \textbf{normalizační podmínka}, která říká, že $ \sum_{\forall x_k}P(X=x_k)=1$.
Distribuční funkce dále dělíme na \textbf{diskrétní} a \textbf{spojité}.
\begin{definition}[Diskretní náhodná veličina]
	Náhodná veličina $X$ se nazývá \textbf{diskrétní}, jestliže nabývá pouze hodnot z nějaké nejvýše spočetné množiny $\{x_1, x_2, \dots\}$.
	Pravděpodobnosti možných hodnot náhodné veličiny $X$ jsou
	$$ P(X = x_k), \quad k = 1, 2, \dots $$
\end{definition}

\begin{definition}[Spojitá náhodná veličina]
	Náhodná veličina $X$ se nazývá (absolutně) \textbf{spojitá}, jestliže existuje nezáporná funkce $f_X$ taková, že pro každé $x \in \mathbb{R}$ můžeme distribuční funkci $F_X$ vyjádřit jako
	$$ F_X(x) = \int_{-\infty}^{x} f_X(u)du.$$
	Funkci $f_X$ v takovem případě nazýváme hustotou pravděpodobnosti náhodné veličiny $X$.

\end{definition}

Vlastnosti spojitých veličin:
\begin{itemize}
	\item $\int_{-\infty}^{\infty}f_X(x)dx = 1$ (normalizační podmínka),
	\item $P(X = x) = 0$ pro všechna $x \in \mathbb{R}$,
	\item $f_X(x) = \frac{dF_X}{dx}(x)$ v bodech, kde $F_X$ má derivaci,
	\item $P(a<X \leq b) = \int_{a}^{b}f_X(x)dx = F_X(b) - F_X(a)$
\end{itemize}



\subsection{Příklady náhodných rozdělení}:
\subsubsection*{Diskrétní náhodná rozdělení}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Bernoulliho rozdělení}: Jeden hod falešnou mincí
	\begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ Be($p$), $p \in [0, 1]$
		\item definované jako $P(X = 1) = p$, $P(X = 0) = 1 - p$
		\item $EX = p$, var $X = p(1-p)$
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Binomické rozdělení}: Počet hlav v $n$ hodech falešnou mincí
	\begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ Bin($n, p$), $n \in \mathbb{N}$, $p \in [0, 1]$
		\item definované jako $P(X = k) = \binom{n}{k}(1-p)^{n-k}p^k$
		        \item $EX = np$, var $X = np(1-p)$
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Geometrické rozdělení}: Počet hodů než padne hlava
	\begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ Geom($p$), $p \in [0, 1]$
		\item definované jako $P(X = k) = p(1-p)^{k-1}$
		\item $EX = \dfrac{1}{p}$, var $X = \dfrac{1}{p}\left(\dfrac{1}{p} - 1\right)$
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Poissonovo rozdelení}: Aproximace binomického rozdělení
	\begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ Poisson($\lambda$), $\lambda > 0$
		\item definované jako $P(X = k) = \dfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}$
		\item $EX = \text{var}\ X = \lambda$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection*{Spojitá náhodná rozdělení}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Rovnoměrné rozdělení}
	    \begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ Unif($a$, $b$), $a, b \in \mathbb{R}$
		\item definované ako
		$$
		f_X(x) = 
		\begin{dcases}
		\frac{1}{b-a} & \text{pre}\ x \in (a, b), \\
		0 & \text{inde}
		\end{dcases}
		$$
		\item $EX = \dfrac{a+b}{2}$, var $X = \dfrac{(b-a)^2}{12}$
	\end{itemize}
	\item \textbf{Exponenciální rozdělení}
	    \begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ Exp($\lambda$), $\lambda > 0$
		\item definované jako
		$$
		f_X(x) = 
		\begin{dcases}
		\lambda e^{-\lambda x} & \text{pro}\ x \in [0, \infty), \\
		0 & \text{jinde}
		\end{dcases}
		$$
		\item $EX = \dfrac{1}{\lambda}$, var $X = \dfrac{1}{\lambda^2}$
	\end{itemize}
	\item \textbf{Normální rozdělení}
	    \begin{itemize}
		\item značíme $X$ $\sim$ N($\mu$, $\sigma$), $\mu, \sigma > 0$
		\item definované jako
		$$
		f_X(x) = \dfrac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \cdot e^{-\dfrac{(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}}
		$$
		\item $EX = \mu$, var $X = \sigma^2$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Momenty}
\subsubsection*{Střední hodnota}
\begin{definition}
	\hfill
		
	Střední hodnota (expectation) \textbf{diskrétní} náhodné veličiny $X$, nabývajících hodnot $x_1, x_2, \dots$ je definována vztahem
	$$ E X = \sum_{k} x_k P(X = x_k).$$
	Střední hodnota \textbf{spojité} náhodné veličiny $X$ s hustotou $f$ je určena vztahem
	$$ E X = \int_{-\infty}^{\infty} x f(x)dx. $$
	Nutnou podmínkou je, že uvedená suma resp. integrál absolutně konverguje. Jinak říkáme, že střední hodnota náhodné veličiny $X$ neexistuje (nebo je $\pm \infty$).
\end{definition}
\subsubsection*{Rozptyl}
\begin{definition}
	\hfill
	
	\textbf{Rozptyl (variance)} náhodné veličiny $X$ je definován vztahem
	$$ \textnormal{var } X = E\left[\left(X - E X\right)^2\right].$$
	\textbf{Směrodatná odchylka} náhodné veličiny $X$ je definována jako
	$$ \textnormal{sd } X = \sqrt{\textnormal{var } X}.$$
\end{definition}
Rozptyl splňuje následující vlastnosti:
\begin{itemize}
	\item Pro všechna $a,b \in \mathbb{R}$ a náhodnou veličinu $X$ platí
	$$ \textnormal{var}(aX+b)= a^2 \textnormal{var }X.$$
	\item Náhodná veličina konstantně rovná $ c \in \mathbb{R}$ má rozptyl $c=0$.
\end{itemize}

\subsubsection*{Obecné momenty náhodné veličiny}
\begin{definition}
	Pro  $ k \in \mathbb{N}$, přirozené číslo, definujeme $k$-tý moment náhodné veličiny $X$ jako
	$$
	\mu_k = E(X^k) = 
	\begin{dcases}
	\sum_{all\ x_i} x_i^k P(X = x_i) = \sum_{all\ x_i} x_i^k p(x_i) & \text{pro } X \text{ diskrétní} \\
	\int_{-\infty}^{\infty} x^k f_X(x)\ dx & \text{pro } X \text{ spojitou}.
	\end{dcases}
	$$
	Podobně, $k$-tý centrální moment je
	$$
	\sigma_k = E(X - EX)^k = 
	\begin{dcases}
	\sum_{all\ x_i} (x_i - \mu_1)^k P(X = x_i) & \text{pro } X \text{ diskrétní} \\
	\int_{-\infty}^{\infty} (x - \mu_1)^k f_X(x)\ dx & \text{pro } X \text{ spojitou}.
	\end{dcases}
	$$
\end{definition}

\subsection{Nezávislost náhodných veličin}
\begin{definition}[Nezávislost diskrétních náhodných veličin]
	Diskrétní náhodné veličiny $X$ a $Y$ jsou nezávislé, pokud pro všechna $x, y \in \mathbb{R}$ jsou nezávislé jevy $\{X=x\}$ a $\{Y = y\}$. Tedy pokud platí rovnost
	$$ P(X = x \cap Y = y) = P(X = x) \cdot P(Y = y).$$
	Náhodné veličiny $X_1, \dots, X_n$ jsou nezávislé, jestliže pro každé $x \in \mathbb{R}^n$ platí rovnost
	$$ P(X=x) = \prod_{i=1}^{n}P(X_i = x_i).$$
\end{definition}

\begin{definition}[Nezávislost spojitých náhodných veličin]
	Spojité náhodné veličiny $X$ a $Y$ jsou nezávislé práve těhdy, když pro všechna $x, y \in \mathbb{R}$ platí rovnost
	$$ f_{X,Y}(x,y) = f_X(x) \cdot f_Y(y).$$
	Náhodné veličiny $X_1, \dots, X_n$ jsou nezávislé právě tehdy, pokud pro každé $x \in \mathbb{R}^n$ platí
	$$ f_X(x) = \prod_{i=1}^{n}f_{X_{i}}(x_i). $$
	
\end{definition}
\subsection{Zákony velkých čísel}
Zákony velkých čísel souvisí s \textbf{odhadováním střední hodnoty} na základě opakování experimentů. Zákony vycházejí z následujících dvou nerovností.
\begin{definition}[Markovova nerovnost]
	Nechť $X$ je náhodná veličina s konečnou střední hodnotou. Potom platí:
	$$
	P(|X| \geq a) \leq \frac{E|X|}{a}\qquad \text{pro každé}\ a > 0
	$$
\end{definition}
\begin{definition}[Čebyševova nerovnost]
	Nechť $X$ je náhodná veličina s konečnou střední hodnotou a konečným rozptylem. Potom platí:
	$$
	P(|X - EX| \geq a) \leq \frac{\text{var}\ X}{a^2}\qquad \text{pro každé}\ a > 0
	$$
\end{definition}

\begin{definition}[Slabý zákon velkých čísel]
	\hfill
	
	Nechť $X_1, X_2, \ldots$ jsou i.i.d náhodné veličiny s konečnou střední hodnotou $EX_i = \mu$ a konečným rozptylem $\sigma^2$. Potom $\tilde{X}_n$ konverguje k $\mu$ \emph{v pravdepodobnosti}
	$$
	\tilde{X}_n \xrightarrow{P} \mu \qquad \text{keď}\ n \rightarrow \infty.
	$$
	To znamená, že pro každé $\epsilon > 0$ platí $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} P(|\tilde{X}_n - \mu| \geq \epsilon) = 0.$
\end{definition}

\begin{definition}[Silný zákon velkých čísel] 
	\hfill
	
	Nechť $X_1, X_2, \ldots$ jsou i.i.d náhodné veličiny se strední hodnotou $EX_i = \mu$ (ne nutně konečnou). Potom $\tilde{X}_n$ konverguje k $\mu$ \emph{skoro jistě} (s pravdepodobností 1, almost surely)
	$$
	\tilde{X}_n \xrightarrow{\text{a.s.}} \mu \qquad \text{pro}\ n \rightarrow \infty
	$$
	To znamená, že množina, kde $X_n(\omega)$ konverguje jako číselná postupnost, má pravdepodobnost 1:
	$$
	P(\{\omega \in \Omega:\ \tilde{X}_n(\omega) \rightarrow \mu\ \text{pri}\ n \rightarrow \infty\}) = 1
	$$
\end{definition}

\subsection{Limitní věty}
Doposud jsme studovali jednotlivé náhodné veličiny a vektory. Nyní se zaměříme na \textbf{chování posloupností náhodných veličin}, které vznikly na základě opakovaného provádění experimentu.
\begin{definition}
	Nechť náhodné veličiny $X_1, X_2, \dots, X_n$ jsou i.i.d.\footnote{independent, identically distributed}. Potom označíme jejich aritmetický průměr jako
	$$
	{X}_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i
	$$
	a součet jako 
	$$
	S_n = \sum_{i=1}^n X_i
	$$
\end{definition}

Limitní věty hovoří o chování $\tilde{X}_n$ případně $S_n$ v limitě při $n \rightarrow \infty$.

\begin{definition}[\textbf{Centrální limitní věta (CLV)}]
	\hfill
	
	\noindent
	Nechť $X_1, X_2, \dots$ je posloupnost i.i.d. náhodných veličin s konečnou střední hodnotou $EX_i=\mu$ a konečným rozptylem var $X_i = \sigma^2$. Potom
	$$
	\frac{{X}_n - \mu}{\sigma / \sqrt{n}} \xrightarrow{\mathcal{D}} N(0, 1) \qquad \text{pro}\ n \rightarrow \infty.
	$$
	Podobně 
	$$
	\frac{S_n - n\mu}{\sigma \sqrt{n}} \xrightarrow{\mathcal{D}} N(0, 1) \qquad \text{pro}\ n \rightarrow \infty.
	$$
\end{definition}
Symbolem $N(0, 1)$ zde pro stručnost značíme náhodnou veličinu se standardním normalním rozdělením.

CLV nám umožňuje vyjádřit pravděpodobnosti typu $P(\tilde{X}_n < x), P(\tilde{X}_n > x)$ apod. pomocí distribuční funkce $\Phi$ standardního normálního rozdělení.























